張建宗：有專家呼籲市民不用參與社區檢測 屬不能接受

政務司司長張建宗表示，政府一向重視專家意見，但他表示有專家呼籲市民不用參與普及社區檢測，屬不能接受。在立法會內會特別會議，公民黨議員郭家麒表示，醫學專家提出意見，就被冠上反中央的罪名，最終要噤聲。工聯會麥美娟表示，社會有人為政治經濟利益，抹黑檢測計劃，甚至有醫生表明因為不會受感染而不檢測，認為政府應該理直氣壯駁斥。張建宗說，抗疫期間不能以政治凌駕公共衞生，政府一向尊重及重視專家意見，亦會不遺餘力宣傳檢測計劃。會上最少兩度有議員要求張建宗，為政府引發第三波疫情導致多人死亡而道歉，張建宗未有回應。

2020-08-28 17:02:17

我聽世衛講咋

抗疫期間不能以政治凌駕公共衞生 依家正正就係政府話鳩人地唔檢疫就係反中wor大佬

用党安法拉人囉咁

比低你十幾級嘅黑警散仔屌又接受到？

世衛=親支
反世衛=反支=犯國安法?

鄭月蟻：譚德塞係咩心腸

你夠不能接受啦，香港人一樣硬食你哋呢班無腦高官。第三波點嚟，就係內地船員換班。
點解禁堂食又兩日取消，因為班官無諗過戶外工人。唔好廢話啦！

欺善怕惡最佳例子

咩都政治化

專家係話自己唔去做咋喎

世衛: 唔可以叫武漢肺炎，要叫COVID-2019
港共: 大家要聽世衛講呀

世衛: 全民檢查無用
港共: 世衛政治行先，不可接受

黃任匡
黃某作為公立醫院的心臟科醫生，大概無緣參與執行全民檢測。但假如我被徵召執行檢測，我想我大概會向前來參與的人士作以下解釋：

「全民檢測可能會發現毫無病癥的武肺患者，因而提早治療和隔離。但其實暫時並無確實臨床證據證明，無病癥的武肺患者接受治療的成效為何。而且萬一出現『假陽性』，更可能會導致進一步不必要的檢查，也為閣下帶來無謂的精神壓力。

「與此同時，全民檢測亦可能會導致其他問題和風險。

「第一，負責檢測的化驗師可能包括大陸來港、並無香港專業註冊資格的人員。檢測水平可能與我們日常的臨床標準有異，因此化驗結果的準確程度難以估計。萬一化驗結果有誤，閣下亦未必能夠受本港相關法例和規章保障；

「另外，化驗樣本之中，會帶有你的口鼻粘膜細胞。技述上，化驗師可以從中獲取閣下的遺傳物質脱氧核醣核酸，亦即坊間常說的DNA。這是非常敏感的個人私隱。因此社會上最近出現不少輿論，擔心全民檢測過程之中獲取的遺傳資料，將會送往大陸，或者讓政府建立全民遺傳資料庫，侵犯個人私隱。

「雖然港府多次否認，但似乎未能釋除社會疑慮。最近甚至有人擔心，參與全民檢測等於為政府提供資料，以助將來推行所謂『港版健康碼』的全天候監察系統。政府並未就此表態。

「這樣的話，請問你還同意參與全民檢測嗎？

「還是你會寧願回歸基本步：注意個人衛生，勤洗手、帶口罩、保持社交距離。萬一出現武肺病癥時，再來進行檢測？

「順帶一提，本人也不會參與全民檢測。」

以上為我作為醫生的個人取態，僅供同業參考，以佐討論。但無論如何，在醫生眼中，病人自主（Patient autonomy）為大。醫生本來就有責任為病人進行牽涉風險的檢查、或者施行任何治療之前，先徵求病人的知情同意（Informed consent）。

為病人提供充足資訊、指出檢查牽涉的風險和得益、分析利害、再提出不同的替代方案，確保病人在知情的情況下同意進行檢測 —— 這些都是醫生的基本操守。

正如近年備受推崇，Timothy Snyder 所著的《On Tyranny》中所言，在亂世之中堅持專業操守和道德，或許是一個不容易的抉擇，但極其重要，也是其中一個對抗極權的最有效手段。

謹祝各位同業 —— 智慧、勇氣也永不滅。

#封左關先再講啦好嘛
#一月講到八月
#口都臭

#不封關不停市不停學
#單單做全民檢測根本無補於事

#醉翁之意不在酒

而不檢測原因如醫生的撰文，我再綜合幾點:

1) 檢測結果對現況毫無幫助。檢測不等於治療，而大陸醫療技術參差不齊的醫生不一定會做到精確結果。即原來沒病的人可能會被當有病，反過來隱性病患卻拿了綠燈，事情更為嚴峻。最後商户為求自保，仍會堅持人人口罩，測量體溫等高度保護，但又要多此一舉地看紅綠燈，並為了都做到紅色客戶生意(商戶是不會因為市民進不到來就不賺錢的，這幾個月已證明世界不是這樣運作的)，又要各出奇謀，例如做外賣或送貨等。勞民傷財，又散播風險。

2) 引發更大的恐慌。如文所說不精準而大規模的檢測，只會增加市民更多壓力，特別是長者及小孩。本來武漢肺炎的發病率及致命率就不高，危險的是高傳染性及變種速度。然而當較有生命風險的長者及小孩被確診，卻大批地被防疫隔離，與其他病患困在醫療簡陋的Expo集中營，反而更危險。另一方面綠燈市民回到社區，卻遇到隱性病患，發病機率才更高。

3) 當然是私隱問題。DNA比身分證更能準確地代表人的身份，甚至整個家族的身份。當然在偵緝罪案上有顯著的效果，但反過來也成為更易誤導判決的關鍵，隨時有被壞份子及壞部隊嫁禍的風險，既是人不到案發現場，但DNA到了。在當今政府可以一次過遺失全港選民的地址電話身分證資料的現在，一次過又遺失全港人DNA，再給不知誰拾到，根本不出奇。這樣，香港不單只會出現突然有公司知道你電話號碼及地址的騙案，或偷身分證號碼申請信用卡的商業罪行，而會出現為求自保，突然有人被放DNA在兇案現場的嫁禍。別說杞人憂天，你一年收到幾多次垃圾電話及電郵？將它除以十或一百，或一千，一萬？就是每年將會發生在你身上的DNA騙案及兇案的機率，而且是只中一次就即時玩完。

當然還未計香港政府及中央政府會把資料輸送給公司企業，來追查市民連帶家人的行蹤，生活習慣，消費模式，來為公司帶來商機。例如，在售樓及房貸上，會因為即時知道你是來自哪個家族，而因為家族中有人(可能從未見過的叔叔)有犯罪或還債問題，而影響按揭及利息，這已是我們要面對的現實，毫不科幻。

以及，被全球歧視的香港警隊，如何利用DNA來迅速「偵破」大量罪案。我們常幻想警察可能會屈某部份「前線」的市民一些罪名，殺人放火的嚴重罪行，所以還是事不關己。錯了，如同伸縮警棍，胡椒噴霧等，當DNA資料庫成為警察的「常用」裝備，那麼，部門中的壞份子，就可能隨時隨地將市民定為非法聚集，非法進入私人空間，甚至偷竊，偷車，襲警等，任何大小的罪行，到時候，市民因DNA資料庫而像裸體於警察面前，恐懼感會直線上升，警察不必做做什麼，已成為威脅市民生命財產的存在，我們即將回到60年收片時代的香港。

盡可能請身邊人不要做檢測。不要再幻想有議員或朦面超人會保護自己。不檢查的消極抗議，肯定比上街叫禁語的積極容易吧。

原文刊於作者網誌

根本以基本統計常識就知
全民檢查係唔可以做嘅野黎

又黎

專家叫你封關又唔肯聽

關你乜事,市民接受就得啦

言下之意，係要接受非專家呼籲去檢測？

有你條廢柴司長係度,廣大市民都接受唔到喎,咁點撚樣計先

反對政府既任何野都係不能接受